# README [RUS] #

**gta3unity** - расширение для редактора [Unity](unity3d.com), которое позволяет импортировать контент из GTA 3.

![comntop-3.png](https://bitbucket.org/repo/AyKR9E/images/2528516548-comntop-3.png)

## Примеры ##

Для начала можно посмотреть тестовые сцены. Находятся они в папке *./src/assets/tests*.

## Структура папок ##

* *./colliders* - здесь находятся экспортированные коллайдеры автомобилей.

*Для чего я создал эту папку? Unity ругается на MeshCollider'ы с плоской топологией при использовании Rigidbody, а именно такие коллайдеры используются в GTA для автомобилей. Поэтому я обработал их в Blender модификатором solidify, чтобы исключить эксепшены, забивающие консоль и тормозящие редактор:
Actor::updateMassFromShapes: Compute mesh inertia tensor failed for one of the actor's mesh.*

* *./data* - исходный контент GTA 3
* *./doc* - вся документация по проекту, как моя, так и из внешних источников.
* *./external* - внешние файлы, архивы библиотек и т.д. --- все, что не используются напрямую Unity-проектом, но может понадобиться.
* *./screenshots* - скриншоты разработки
* *./src* - проект Unity со всем исходным кодом
* *./textures-psd* - текстуры в сыром виде

## Инструкции по применению ##

После скачивания репозитория, необходимо разместить исходный контент GTA 3 в папку *./data*. Детально об этом написано в файле *./data/DATA_README.txt/*.

Весь функционал импортера поделен на режимы (группы), для экономии пространства окна:

* **Model**. Возможность импортировать единичную модель в сцену с наложенной текстурой или без, а также создать префаб.
* **Textures**. Импортирует один выбранный или все файлы текстур в формат PNG.
* **Animations**. Импортирует клипы анимаций из .ifp файла и создает ассеты .anim
* **Collisions**. Создает набор коллайдеров в сцене из файла коллизий
* **Items**. Импортирует один айтем (игровой объект), на основе указанного id и файла IDE, в котором описан этот айтем. Данный режим задействует аж четыре типа файлов: IDE, TXD, DFF, COLL. Так же для всех типов ассетов можно указать, какие создавать, а какие хранить прямо в сцене, что удобно для ускорения многократного тестирования.
* **Maps**. К предыдущему режиму прибавляем IPL (расположения объектов на карте) и умножаем количество :).
* **Cars**. Импортирует айтемы стандартных автомобилей и выстраивает их в ряд на сцене.
Также в ближайшем будущем планируется реализовать режим Peds, который импортирует всех пешеходов.

Теперь конкретно по кнопкам и опциям.
Запустив проект Unity в папке *./src*, открывайте окно импортера в меню *Window -> GTA3 Importer*.

![importer-window-3.png](https://bitbucket.org/repo/AyKR9E/images/1276865785-importer-window-3.png)

Импорт выполняется за счет кнопок, название которых начинается со слова *Import*. На каждой вкладке режима находится свой набор (уникальный) таких кнопок. По завершении, все импортированные ассеты/префабы/текстуры помещаются в папку ассетов *Imported*.

* **Importer Mode** - отвечает за текущий выбранный режим импортера.
* **Update Data File List** - данная команда пересканирует папку *./data* и кэширует в памяти списки карт, коллизий, конфигов. Рекомендуется вызывать ее каждый раз, когда что-то меняется в папке *./data* и в случае, когда перекомпилируются скрипты проекта. Если этого не делать, то большинство popup-списков окна будут пустыми.

### Shared options ###
Далее идут опции, общие между двумя или более режимами.

* **Scale** - масштаб моделей.
* **Texture Filter** - фильтрация создаваемых текстур.

* **Create Model Prefabs** - создавать префабы моделей.
* **Create Item Prefabs** - создавать префабы айтемов. Используется везде, где импортируются айтемы (*.ide).

* **Create Mesh Assets** - создавать *.mesh ассеты.
* **Create Texture Assets** - создавать *.png ассеты.
* **Create Material Assets** - создавать *.mat ассеты.

* **Create Sphere Colliders** - помещает на айтем компоненты SphereCollider, если есть.
* **Create Box Colliders** - помещает на объект компоненты BoxCollider, если есть.
* **Create Mesh Colliders** - помещает на объект компоненты MeshCollider, если есть. Если задано поле **Custom Mesh Colliders**, то меш-коллайдеры берутся из него, а не col-файла.

* **Custom Mesh Colliders** - объект-контейнер кастомных коллайдеров. Например, *Imported/vehicle-colliders.fbx* служит значением этого поля для импорта автомобилей.

*Обратите внимание на разницу между префабами моделей и префабами айтемом. Она огромна, хотя внешне такие префабы похожи. Модель - это просто иерархия мешей с текстурами. Айтем - имеет тип объекта, свойства, коллайдеры. На каждый айтем импортер прикрепляет скрипт производный от класса Item. Поэтому не рекомендуется использовать их одновременно, т.к. айтем всегда будет заменять модель.*

Важно понимать, что все флаги с названиями *Create \* Prefabs* и *Create \* Assets* создают файлы на диске, что значительно снижает скорость импорта. Поэтому для быстрых тестов идеально отключать их совсем (по умолчанию они отключены). В этом случае задействуется только текущая сцена и все хранится в ней, включая материалы и текстуры. Если сохранить на диск такую сцену, то она может весить до 300 мб =). Будьте осторожны. В то же время *Create * Colliders* относится лишь к компонентам GameObject-а и влияет на скорость импорта незначительно.

### Model ###

Для импорта модели с текстурой, достаточно ввести в поле **DFF name** название модели, в **TXD name** - название словаря текстур, или оставить все по умолчанию, и нажать **Import Model with Texture**.

*Я не использую здесь popup-списки, т.к. они получились бы очень громоздкими, проще ввести вручную имя файла, подсмотрев в папке. И для этих полей не требуется вызывать **Update Data File List**.*

***При использовании полей **DFF name** и **TXD name** необходимо указывать имя без расширения и слешей, т.к. субдиректории определяются автоматически. Это также относится и ко всем другим вкладкам и полям с именем файла. Если хочется узнать детальнее о том, как устроена файловая система импортера, см. скрипт Importer.FilePath.cs.***

#### Немного о Generic-ах ####

Архитектура GTA 3 устроена так, что есть объекты, которые используются единично, например конкретная часть ландшафта города, а есть модели, которые используются неоднократно, такие как колеса автомобилей или оружие, и являются составной частью других айтемов, а также используются в скриптах. Последние называются Generic (общие) и вынесены в отдельную субпапку как для моделей, так и текстур.

При импорте таких общих объектов импортер форсированно включает флаги *Create \* Prefabs/Assets* и сохраняет ассеты на диск. Импортер на данный момент исключает совсем понятие *generic item*, поэтому кнопку импортирующую дженерики, можно найти только на вкладке Models. Но позднее могут появиться айтемы оружия.

На данный момент, оружие и колеса - это единственные две группы дженерик-моделей, которые я импортирую.

### Textures ###

С текстурами еще проще, чем с моделями.

* **TXD name** - имя файла текстур, указанное без расширения. См. папку *<gta3unity>/data/textures*.
* **Import Textures from TXD** - импортирует набор текстур из файла **TXD name**.
* **Import All Textures** - импортирует текстуры из всех словарей, игнорируя поле **TXD name**.

(TXD - TeXture Dictionary.)

### Collisions ###

**Import Collisions** - импортирует тела коллизий из файла **Collision File** в сцену, не создавая ассетов на диске.

Этот режим настраивается во многом общими настройками, которые описаны в разделе **Shared Options**.

### Animations ###

Это наиболее интересный раздел по своему устройству. Во-первых **IFP name** задает имя файла анимаций. А во-вторых для создания клипов анимации нам нужна иерархия фреймов (Transform), т.к. сам файл анимаций не хранит информацию о связях родитель-потомок, а только список имен фреймов. Она задается полем **Hierarchy**. Чтобы ее получить достаточно импортировать модель любого персонажа в сцену или в префаб и перетащить объект на данное поле. Для примера, имя модели (и текстуры) главного героя - *player*. Все импортируемые анимации сохранятся на диск.

* **Clips Wrap Mode** - задает тип зацикливания клипов

Следующие флаги говорят импортеру, какие AnimationCurve-s создавать, а какие игнорировать.

* **Use Keyframe Rotation** - создает AnimationCurve вращения фрейма
* **Use Keyframe Position** - создает AnimationCurve перемещения фрейма
* **Use Keyframe Scale** - создает AnimationCurve масштабирования фрейма

### Items ###

Здесь все просто, несмотря на сложность реализации. Файлы IDE хранят определения объектов игры (айтемы). Каждая новая строка такого файла (за исключением секций *path*) начинается с ID (целого числа), который мы и должны вводить в поле **Item ID**.

* **IDE File** - собственно файл, в котором будет искаться ID.
* **Collision File** задает файл коллизий, в котором импортер будет искать коллайдер для айтема.

Какой бы файл IDE вы ни выбрали, всегда первоначально будут импортированы *default.ide* и *generic.ide*, которые объединяются и сохраняются в ScriptableObject - *Imported/itemdefs.asset*. После этого ID ищется в этом файле. Если указанный id там не найден, тогда импортируется еще и **IDE File**. Файлы ide находятся в папках *./data/maps* и *./data/data*.

#### Пример ####

Чтобы импортировать автомобиль, смотрим *./data/data/default.ide*, выбираем **Item ID**, начиная с 90. Выбрали, ввели. Далее, т.к. файл *default.ide* включается в любом случае, то поле **IDE File** не имеет значения. **Collision File** выбираем интуитивно по названию файла: *vehicles*. Жмем **Import Item**. Вуаля!

Однако этот метод не учитывает handling настройки, о нем в следующей вкладке.

### Cars ###

* **Collision** - файл, в котором импортер будет искать коллизии для автомобилей. Если присвоен **Custom Mesh Colliders**, тогда часть коллизий (меши) будет браться оттуда, а часть (сферы и боксы) - из оригинального файла.
* **Vehicle** - имя айтема автомобиля
* **Handling** - файл оснащения для автомобилей. Всегда должен быть *handling.cfg*.

* **Import Car** - импортирует один автомобиль (айтем), заданный полем **Vehicle**.
* **Import All Cars** - игнорируя **Vehicle**, импортирует все автомобили и выстраивает их в ряд на сцене.

В остальном эти команды работают одинаково.

* **Import Handling** - просто читает файл **Handling** (тип *.cfg*) и выводит работу парсера в файл *./src/logfile_editor.txt*. Данная команда сделана чисто для дебага.

### Maps ###

Выбираем файл IPL из списка **Map Name** и жмем **Import Map**.